成立普林斯頓中國學社 庇護民運流亡者

成立普林斯頓中國學社
庇護民運流亡者

余英時曾主動保薦王丹入哈佛大學。

六四屠城後，北京大批知識分子被清算，參與學運的學生被通緝，這些學人大部份被迫逃離中國。昔日頂尖的學子們面對鎮壓，除了失望更是失業、失學，變成流浪他鄉的孤魂。在他們最無助之際，當時在美國普林斯頓大學東亞研究所任教的余英時，出手拯救這些中國學人，爭取一名校長捐助100萬美元（約780萬港元），協助成立普林斯頓中國學社，邀請他們前往升學或做研究，改寫了他們的命運。余英時接受《蘋果》記者採訪時說：「六四時我在美國，北京戒嚴前在《紐約時報》刊全版廣告，呼籲中共不要武力鎮壓。」余的表妹正是後來天安門母親發起人之一的張先玲，余的姪兒王楠在天安門西側南長街南口被槍射死。余英時之後又聯同學者在海外譴責，他從此不再踏足中國。

相關新聞：五四精神未實現 六四永遠會發生 余英時

資助柴玲 保薦王丹

香港黃雀行動營救出眾多被中共通緝的學人，但香港並非他們長居之地，流亡北美後他們面臨生活困境，余英時主導的普林斯頓中國學社成為他們的臨時庇護所。余英時說：「有一個校友（約翰·艾略特John B. Elliott）在我家跟我一塊看六四照片，很同情年輕的學生。六四後我去了西部，從西部到台灣，他一個人拿出一百萬美金，交給校長，要校長辦一個計劃，援助逃出來的年輕人，所以我們才有普林斯頓中國學社。」

當時中國學社的工作非常簡單，余英時說：「就是養他們，讓他們在這裏看書，寫東西，開會，做研究，活動，我們不管他們的，給他們自由。」受邀到中國學社者包括學運領袖柴玲、著名的民主倡導者兼天體學家方勵之、作家兼記者劉賓雁、中共前總書記趙紫陽核心經濟智囊陳一諮等，合共26人。余透露：「當時我們就給他們錢，每個人每月有上千塊（美元）生活費。」余英時創辦的中國學社，給這些六四流亡者們適應美國生活提供了重要平台。

柴玲在中國學社資助下考獲普林斯頓大學國際關係與政治學碩士，後從商任教育軟體公司總裁，十年前宣佈捐款100萬美元支持中國人權與民主運動，報答當年靠100萬美元捐款成立的中國學社。當時流亡法國的中國社科院政治學研究所前所長嚴家祺，亦獲余英時邀到美國，他說：「余教授是當時第一個寫信邀請到美國的學者，我非常感謝他。」嚴透露，當時他有意到中國學社，但因法國不希望再有六四流亡的中國學人離開，於是嚴與余緣慳一面，直到前年兩人才首次見面。

另一位學運領袖王丹亦受余英時照顧，王1998年離開中共監獄後，余主動為他寫推薦信，保薦他入哈佛大學。後來余亦安排王到台灣講學，促使王丹在台灣任教長達八年。王丹曾自言：「對他（余英時）來說，或許只是無數類似的幫助他人的小事情，但是對我的人生來說，成了一個巨大的里程碑。我雖然沒有師從余先生，但是說他是我的人生導師，是一點也不為過的。」

上一則
上一則
五四精神未實現 六四永遠會發生 余英時

下一則
下一則
談《逃犯條例》 「全世界支持港人奮鬥」

五四精神未實現 六四永遠會發生 余英時
談《逃犯條例》 「全世界支持港人奮鬥」
任中大副校推改制遇阻力 與唐君毅鬧僵
訪談錄編成回憶錄 下篇動筆未有期
他們曾說過……
【五四100年】 胡適與五四運動
新文化運動 淪大灣區宣傳工具
富二代紀念百周年 叫把握經濟機遇
眾志常委：西環掌控教材倡盲目愛國
習近平黨化五四 中國資深傳媒人
五四精神分裂症 中國歷史學家
中港學運 命運多舛 高教公民研究總監
愛國姑娘 任人打扮 作家
五四百年 民主夢未圓

共碟